\pagenumbering{roman}
\setcounter{page}{1}



\selecthungarian

%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in Hungarian
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Kivonat}\addcontentsline{toc}{chapter}{Kivonat}

Az önvezető autók kétség kívűl az autós közlekedés jövőjét jelentik. A kényelem
és időmegtakarítás amit nyújthatnának számunkra, motiváció számunkra a
kutatásukra. Már ma is vannak autonóm közlekedési rendszerek, mint pélául a
vasúti hálózatok vagy a földalatti metró, azonban ez nem mondható el az
autókról. Ahhoz, hogy egy autó önmagát vezesse, szükséges hogy az értse a
környezetét, és ez egy emberi intelligencia szint közeli feladat. Mi magunknak is
nehéz körülírni mit is jelent az, hogy "érteni a környezetünket".

A tudomány sokat fejlődött az utóbbi időszakban a mesterséges intellgiencia
területén, és jelenlegi álláspontján olyan módszereket ismerünk amik ebben a
feladatban segíthetnek. A gépi tanulás új módszerei forradalmasították az
intelligens érzékelés területét különlegesen a mély tanuló (Deep Learning)
rendszerek és a konvolúciós neurális hálok. Ezeknek az algoritmusoknak az
alkalmazása kulcsfontosságú egy autonóm jármű megalkotásához.

Néhány említésre méltó vállalat már az élen jár az önvezető autókkal, elsősorban
Tesla, az ameriaki elektromosautó-gyártó, Waymo, Google egyik alvállalata vagy
egy önvezetési-megoldás szolgáltató MobilEye. Ezek a vállalatok olyan
algoritmusokat használnak amik világszinten vannak kutatva és fejlesztve, és
jómagam is ezeket az algoritmusokat alkalmazom hogy egy önvezető rendszer
részét megalkossam. 

Ebben a munkában egy jelenetértelmező szoftvert készítek ami vezetési jelenetek
értelmezésére specializált. Úgy döntöttem hogy a rendszert egy szimulátor,
CARLA, segítségével fejlesztem és tesztelem. Egy szimulátor használata nagy
szabadságot biztosít számunkra a munka során.

Felkutattam a meglévő önvezető autó megoldásokat, és belőlük inspirálódva egy
olyan szoftvert fejlesztek ami képes fontos információ kienyerésére vezetési
jelenetekből. A távolság méréshez sztereo képfeldolgozást alkalmaztam a
virtuális autónk tetőjére szerelve. A képi jelenetekből való információ
kinyeréséhez előre kitanított konvolúciós neurális hálókat használtam. A szoftver minden
képkockára végrehajtja a jelenetértelmezést és a kinyert információt exportálja.
A szoftver teljesítményének mérlegeléséhez egy 3D-s vizualizáló webalkalmazást
fejlesztettem amivel szimultáns visszajátszhatjuk a programatikusan kinyert
valós adatsort és a detektált adatsort ezzel látva a jelnetértelmező eltérését,
miközben a forrás videó anyag is szinkron lejátszódik. Végül megállapítottam a
rendszer validitását valós alkalmazhatóságra és továbbfejlesztési utakat
vázoltam fel. Ez a munka és a 3D web vizualizáló elérhető és kipróbálható a
\url{https://najibghadri.com/msc-thesis/} címen.

\vfill
\selectenglish


%----------------------------------------------------------------------------
% Abstract in English
%----------------------------------------------------------------------------
\chapter*{Abstract}\addcontentsline{toc}{chapter}{Abstract}

Autonomous driving is undoubtedly the future of transportation. The comfort that
it brings us is what drives us to work on making it real. We already have
autonomous systems in public transportation in abundance, but it is different
when we talk about the car roads. Driving a car requires near-human intelligence
due to the nature of the environment, in fact it is impossible to define the
environment. A train's or subways's environment can be defined mathematically
and hence controlled easly, but for a machine to drive a car, it has to
understand what we understand, and what we understand is even hard to define
ourselves.

Computer science has come a long way, and we have already seen the rise of
artificial intelligence algorithms and their effectiveness. Out of these methods
Deep Learning and Convolutional Neural Networks are key tools in achieving our
goal. With these algorithms computers learn general concepts of the world, and
this is essential to make a safe autonomous driving (AD) system. We will see in
this work briefly what they are and how they work. 

Some notable companies have already achieved a high level of AD, most notably
Tesla, and another AD supplier MobilEye. These companies use algorithms that are
developed globally and publicly and I used them in the algorithm to partly achieve
what they have achieved. 

In this work I create a Scene Understanding system specialized for driving
situations. I choose to evaluate the system on a virtual car driving simulation
called CARLA Sim, that is going to benefit us to measure our rate of success.

I researched how existing autonomous driving systems have been built, and
inspired by them I designed a system that is capable of recognizing important
information for a car on the road. I used stereo imaging of multiple RGB cameras
mounted on top of our virtual car for depth estimation and used trained
Convolutional Neural Networks to then perform further infomration extraction
from the images and perform detection for each frame of the simulation. I made a
3D webvisualizer that is able to show us the difference between ground truth
information extracted programatically from the simulator and the detection
infomration while simultaneously play a montage video of the simulation. Finally
I evaluated the system and measured it's validity for real situations and
provided further improvement notes on my work. This thesis is also published on
\url{https://najibghadri.com/msc-thesis/} where you can try the 3D
webvisualizer.

\vfill
\selectthesislanguage

\newcounter{romanPage}
\setcounter{romanPage}{\value{page}}
\stepcounter{romanPage}